
\chapter{Introducción}
\setcounter{page}{1}
\renewcommand{\thepage}{\arabic{page}}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%5
% Motivacion
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%5
\section{Motivación}
En el vasto panorama de la investigación científica y tecnológica contemporánea, el control de vehículos aéreos no tripulados (UAVs) se ha consolidado como una de las áreas más prometedoras y dinámicas. Esta destacada posición no es mera coincidencia; es el resultado de una serie de avances tecnológicos, industriales y académicos que han convergido en las últimas dos décadas. La aspiración de lograr una autonomía total en estos vehículos no es meramente una ambición académica, sino que tiene profundas implicaciones para una amplia gama de aplicaciones en diversos campos, desde la agricultura y la logística hasta la vigilancia y el entretenimiento.

Dentro del espectro de UAVs, los vehículos de despegue y aterrizaje vertical (VTOL), especialmente los quadrotors, han emergido como objetos de estudio particularmente intrigantes. Su versatilidad inherente, combinada con los desafíos teóricos y prácticos que presentan, los convierte en candidatos ideales para la investigación avanzada. Sin embargo, es precisamente esta complejidad la que ha revelado una serie de brechas en la literatura existente.

A pesar de los avances teóricos significativos, una observación crítica revela que gran parte de la investigación previa opera bajo supuestos ideales, comúnmente distantes de las particularidades y obstáculos de los ambientes reales. Las perturbaciones ambientales, las mediciones ruidosas, la incertidumbre paramétrica y otros factores impredecibles pueden desafiar y, en ocasiones, invalidar los modelos teóricos.

En este contexto, el presente trabajo se propone como una contribución esencial al campo. No se limita a abordar los desafíos teóricos del control de UAVs, sino que se aventura con determinación en el mundo experimental, buscando validar, refinar y, si es necesario, redefinir los paradigmas existentes. Esta transición de la teoría a la experimentación no es un mero ejercicio académico, sino un requisito esencial para asegurar que los modelos y controladores propuestos sean sólidos, duraderos y, primordialmente, funcionales en contextos reales.

La motivación que impulsa este trabajo es, por lo tanto, multifacética. Por un lado, yace la aspiración de aportar de manera sustancial al cuerpo teórico del control de UAVs, introduciendo propuestas vanguardistas y enfrentando vacíos presentes. Por otro lado, hay un reconocimiento explícito de la importancia crítica de la validación experimental. En última instancia, este trabajo aspira a ser un puente entre la teoría y la práctica, reafirmando que la verdadera medida de cualquier avance teórico reside en su capacidad para enfrentar y superar los desafíos del mundo real.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%5
%   Antecedentes
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%5
\section{Antecedentes}

El control de vehículos aéreos no tripulados (UAVs) ha sido objeto de intensa investigación en las últimas décadas. Estos sistemas, que alguna vez fueron relegados a aplicaciones militares o de nicho, han encontrado un lugar en una variedad de industrias, desde la agricultura hasta la entrega de paquetes y la cinematografía.

Los UAVs, en particular los de despegue y aterrizaje vertical (VTOL) como los quadrotors, han capturado la atención de los investigadores y entusiastas por igual debido a su versatilidad y capacidad para operar en entornos que otros vehículos aéreos podrían encontrar desafiantes. Sin embargo, con esta versatilidad viene una serie de desafíos únicos en términos de control y estabilidad, especialmente dada la naturaleza subactuada de estos vehículos.

A lo largo de los años, se han propuesto numerosas técnicas para abordar estos desafíos. El enfoque de empuje vectorizado ha sido una solución popular. Sin embargo, un aspecto esencial y emergente en la literatura reciente es la propuesta de utilizar mediciones vectoriales para determinar la actitud del UAV. Esta metodología, que se aleja de las técnicas tradicionales basadas en matrices de rotación, cuaterniones unitarios o ángulos de Euler, ha demostrado ser prometedora.

A pesar de estos avances, ha habido una tendencia en la literatura a operar bajo supuestos ideales, a menudo sin considerar las complejidades y desafíos de los entornos operativos reales. Las perturbaciones ambientales, las mediciones ruidosas y la incertidumbre paramétrica son solo algunos de los factores que pueden afectar la eficacia de los controladores teóricos en situaciones prácticas.

En este contexto, surge la necesidad de investigaciones que no solo aborden los desafíos teóricos asociados con el control de UAVs, sino que también consideren la transición de estos modelos teóricos al ámbito experimental. La validación en entornos reales es esencial para garantizar que los controladores propuestos sean robustos y aplicables en situaciones prácticas.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%5
%   Formulacion del problema
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%5
\section{Formulación del problema}

El control preciso de vehículos aéreos no tripulados (UAVs) es esencial para una amplia gama de aplicaciones. A pesar de los avances teóricos, la implementación práctica de estos controladores en drones reales sigue siendo un desafío significativo. En el artículo "Tracking Control of a Quadrotor UAV by Using Inertial Vector Measurements", dirigido por Eduardo Espíndola y Yu Tang, se presenta un controlador que utiliza mediciones vectoriales inerciales para el seguimiento preciso de trayectorias. La principal característica de este controlador es su capacidad para determinar y corregir errores de posición y orientación utilizando solo mediciones inerciales, sin la necesidad de sistemas de referencia externos.

El comportamiento y la respuesta del dron se describen mediante el siguiente modelo matemático:

\begin{align*}
	\dot{x} &= v,\\
	m\dot{v} &= -mge_z + fRe_z + f_d,\\
	\dot{R} &= R(\omega)^\wedge,\\
	M\dot{\omega} &= (M\omega)^\wedge\omega + \tau + \tau_d.
\end{align*}

Donde:
\begin{itemize}
	\item \( x \) representa la posición del UAV.
	\item \( v \) es la velocidad del UAV.
	\item \( R \) es la matriz de rotación que describe la orientación del UAV.
	\item \( \omega \) es la velocidad angular del UAV.
	\item \( f \) es la fuerza de empuje generada por los motores.
	\item \( \tau \) es el par de torsión.
	\item \( f_d \) y \( \tau_d \) son las perturbaciones en la fuerza y el par de torsión, respectivamente.
	\item \( m \) es la masa del UAV.
	\item \( g \) es la aceleración debida a la gravedad.
	\item \( e_z \) es el vector unitario en la dirección z.
\end{itemize}

El controlador propuesto en el artículo se basa en este modelo para diseñar leyes de control que permitan al UAV seguir trayectorias deseadas con alta precisión. Sin embargo, llevar este controlador del papel al mundo real presenta desafíos. La implementación en un entorno de desarrollo controlado, como ROS y Gazebo, es el primer paso y una parte esencial para validar su eficacia. En este entorno, se utilizan las especificaciones exactas del dron Bebop 2, lo que es crucial para garantizar una transición fluida y precisa al dron real. Posteriormente, se realizarán pruebas en el Bebop 2 para evaluar su desempeño en condiciones reales y determinar si cumple con las expectativas basadas en la teoría.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%5
% Objetivos
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%5
\section{Objetivos}
\subsection*{Objetivo General}

Desarrollar, implementar y validar un controlador avanzado para un dron, basándose en el enfoque propuesto en el artículo "Tracking Control of a Quadrotor UAV by Using Inertial Vector Measurements", con el fin de lograr un seguimiento preciso de trayectorias y actitudes deseadas en un dron real Bebop 2.

\subsection*{Objetivos Específicos}

\begin{itemize}
	\item Realizar un análisis exhaustivo del controlador presentado en el artículo de Eduardo Espíndola y Yu Tang, comprendiendo su metodología y la innovación de emplear mediciones vectoriales inerciales para el control de trayectorias en vehículos aéreos no tripulados.
	
	\item Estudiar y describir con detalle el modelo matemático del dron, enfocándose en las ecuaciones dinámicas que lo rigen. Este estudio debe permitir una comprensión profunda de la relación entre las variables de control y el comportamiento dinámico del dron.
	
	\item Implementar inicialmente el controlador en un entorno de simulación MATLAB, donde se realizarán pruebas en condiciones ideales para verificar su funcionamiento. Posteriormente, se introducirán perturbaciones acotadas para evaluar la robustez y adaptabilidad del controlador frente a situaciones no ideales.
	
	\item Adaptar y optimizar el controlador para su implementación en un entorno de simulación más avanzado y realista, como ROS y Gazebo. En este entorno, se utilizarán las especificaciones y características del dron Bebop 2, lo que permitirá una simulación más cercana a las condiciones reales de operación.
	
	\item Ejecutar una serie de pruebas en el entorno ROS y Gazebo, evaluando el desempeño del controlador en diferentes escenarios y condiciones. Estas pruebas deben incluir situaciones con y sin perturbaciones, para determinar la eficacia y precisión del controlador en un entorno simulado avanzado.
	
	\item Implementar el controlador en un dron real Bebop 2 y llevar a cabo pruebas de campo. Estas pruebas tienen como objetivo validar el desempeño del controlador en condiciones reales, y comparar los resultados obtenidos con las simulaciones previas.
	
	\item Documentar y analizar los desafíos, limitaciones y problemas encontrados durante la implementación y las pruebas en el dron real. A partir de este análisis, se propondrán soluciones, mejoras o adaptaciones para futuras investigaciones o implementaciones en otros modelos de drones o en condiciones diferentes.
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%5
%   Contribuciones
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%5
\section{Contribuciones}
\begin{itemize}
    \item Encontrar condiciones para obtener 
    \item P
    \item I
    \item E
  \end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%5
% Organizacion de la tesis
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%5
\section{Organización de la tesis}
El presente trabajo de tesis se encuentra dividido en cinco capítulos,
siendo el presente el que concierne a la introducción. Los siguientes cuatro
 se describen a continuación:\\

En el \textbf{Capítulo 2}, se presenta el marco teórico 

En el \textbf{Capítulo 3}, se presenta 
Para validar el funcionamiento del gemelo digital, en el \textbf{Capítulo 4} 

